# Mar 13: ETL {-#etl}

## Запись занятия {-}

Запись занятия 13 марта:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/hZ5baMK9HvA" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>


Все записи организованы в [*плейлист*](https://www.youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0rzlOC2O3Oa4nlHpU4ai-FK)

<br>

## Манипуляции с таблицами {-}

### reshape (Advanced) {-}

Обычная форма представления данных в таблицах --- когда одна строка является одним наблюдением, а в значениях колонок отражены те или иные характеристики этого наблюдения. Такой формат традиционно называется `wide`-форматом, потому что при увеличении количества характеристик таблица будет расти вширь, путем увеличения числа колонок. Пример таблицы в `wide`-формате.

```r
library(data.table)
# создаем таблицу с идентификатором респондента, его возрастом, ростом и весом
dt_wide <- data.table(
  wave = paste0('wave_', rep(1:2, each = 2)),
  id = paste0('id_', rep(1:2)),
  age = c(45, 68, 47, 69),
  height = c(163, 142, 164, 140),
  weight = c(55, 40, 50, 47))
dt_wide
```

```
##      wave   id age height weight
## 1: wave_1 id_1  45    163     55
## 2: wave_1 id_2  68    142     40
## 3: wave_2 id_1  47    164     50
## 4: wave_2 id_2  69    140     47
```


Тем не менее, нередко встречается другой формат, в котором на одно наблюдение может приходиться несколько строк (по количеству измеренных характеристик этого наблюдения). В таком случае таблица состоит из колонки, в которой содержится какой-то идентификатор объекта, одной или нескольких колонок, в которых содержатся идентификаторы характеристик объекта, и колонки, в которой содержатся значения этих характеристик. Такой формат называется длинным, `long`-форматом данных, потому что при увеличении количества измеряемых характеристик таблица будет расти в длину увеличением строк.


```r
# создаем таблицу с идентификатором респондента, его возрастом, ростом и весом
dt_long <- data.table(
  # две волны, по два респондента в каждой
  wave = paste0('wave_', rep(1:2, each = 6)),
  # на каждого респондента задаем три строки
  id = paste0('id_', rep(rep(1:2, each = 3), 2)),
  # три характеристики повторяем для четырех респондентов
  variable = rep(c('age', 'height', 'weight'), 4),
  # задаем значения характеристик, с учетом того, как упорядочены первые две колонки
  value = c(45, 163, 55,
            68, 142, 40,
            47, 164, 50,
            69, 140, 47))

dt_long
```

```
##       wave   id variable value
##  1: wave_1 id_1      age    45
##  2: wave_1 id_1   height   163
##  3: wave_1 id_1   weight    55
##  4: wave_1 id_2      age    68
##  5: wave_1 id_2   height   142
##  6: wave_1 id_2   weight    40
##  7: wave_2 id_1      age    47
##  8: wave_2 id_1   height   164
##  9: wave_2 id_1   weight    50
## 10: wave_2 id_2      age    69
## 11: wave_2 id_2   height   140
## 12: wave_2 id_2   weight    47
```

<br>

#### dcast()

Для того, чтобы трансформировать `long`-формат в `wide`-формат, используется функция `dcast()` пакета `data.table` (либо `cast()` пакета `reshape2`). Также можно использовать функцию `reshape()` из базового набора функций R, однако эта функция достаточно медленная по скорости работы.

Для того, чтобы превратить созданную выше таблицу в `long`-формате в широкий формат, выражение будет выглядеть следующим образом (сама операция называется решейп):

```r
dcast(data = dt_long, formula = wave + id ~ variable, value.var = 'value')
```

```
##      wave   id age height weight
## 1: wave_1 id_1  45    163     55
## 2: wave_1 id_2  68    142     40
## 3: wave_2 id_1  47    164     50
## 4: wave_2 id_2  69    140     47
```

Здесь аргумент `data` - определяет таблицу, которую мы хотим трансформировать. 

Аргумент `formula` задает, что в результирующей таблице будет задавать уникальное наблюдение, и значения какой колонки будут разделены на самостоятельные колонки. Формулу можно прочитать как `строки ~ колонки` в результирующей таблице. В нашем случае уникальное наблюдение мы задаем парой переменных `wave` и `id`, поэтому мы их указываем до тильды через `+`. Колонки же мы создаем по значениям переменной `variable`, после тильды. Следует отметить, что ситуация, когда строка задается несколькими переменными через оператор `+`, весьма частая, а вот в правой части формулы несколько переменных встречаются достаточно редко, обычно все же на колонки раскладывают по значениям одной переменной. 

Аргумент `value.var` содержит текстовое название переменной, значения которой будут отражены в результирующей таблице по колонкам для каждого наблюдения. 


Иногда случаются ситуации, когда необходимо провести сначала агрегацию по одной из колонок, описывающих наблюдение. Например, вычислить средние значения возраста, роста и веса для каждой волны. Это можно сделать в два этапа - сначала провести агрегацию, и потом решейп. Также можно сразу сделать решейп, и воспользоваться дополнительным аргументом `fun.aggregate`, который сразу, при решейпе, агрегирует данные. Например, если использовать сначала агрегацию, а потом трансформацию в `wide`-формат:

```r
# агрегируем наблюдения по волнам и характеристикам
tmp <- dt_long[, list(value = mean(value)), by = list(wave, variable)]
tmp
```

```
##      wave variable value
## 1: wave_1      age  56.5
## 2: wave_1   height 152.5
## 3: wave_1   weight  47.5
## 4: wave_2      age  58.0
## 5: wave_2   height 152.0
## 6: wave_2   weight  48.5
```

```r
# трансформируем в wide-формат. колонки id уже нет в таблице, поэтому удаляем из формулы
dcast(data = tmp, formula = wave ~ variable, value.var = 'value')
```

```
##      wave  age height weight
## 1: wave_1 56.5  152.5   47.5
## 2: wave_2 58.0  152.0   48.5
```

Аналогично, но с использованием аргумента `fun.aggregate`. В значения аргумента передаём название функции без кавычек и скобок, в нашем случае это `fun.aggregate = mean`:

```r
dcast(data = tmp, formula = wave ~ variable, value.var = 'value', fun.aggregate = mean)
```

```
##      wave  age height weight
## 1: wave_1 56.5  152.5   47.5
## 2: wave_2 58.0  152.0   48.5
```

<br>

#### melt()
Обратная трансформация также возможна, из `wide`-формата в `long`-формат. Для этого используется функция `melt()`: 


```r
melt(data = dt_wide, 
     id.vars = c('wave', 'id'),
     measure.vars = c('age', 'height', 'weight'),
     variable.name = 'variable',
     value.name = 'value')
```

```
##       wave   id variable value
##  1: wave_1 id_1      age    45
##  2: wave_1 id_2      age    68
##  3: wave_2 id_1      age    47
##  4: wave_2 id_2      age    69
##  5: wave_1 id_1   height   163
##  6: wave_1 id_2   height   142
##  7: wave_2 id_1   height   164
##  8: wave_2 id_2   height   140
##  9: wave_1 id_1   weight    55
## 10: wave_1 id_2   weight    40
## 11: wave_2 id_1   weight    50
## 12: wave_2 id_2   weight    47
```

Здесь аргумент `id.vars` задает переменные, которые будут использоваться для уникальной идентификации наблюдения. Аргумент `measure.vars` определяет те колонки, которые войдут длинную таблицу как значения переменной характеристик наблюдений (когда каждая строка --- отдельная характеристика наблюдения, несколько строк на одного пользователя). Аргументы `variable.name` и `value.name`  задают, соответственно, названия колонок характеристик наблюдения и значений этих характеристик в финальной таблице.

## Чтение файлов SPSS {-}
Для импорта файлов SPSS (.sav) обычно используют функции какого-либо из двух пакетов - `foreign::read.spss()`, который идет в базовом наборе пакетов R, а так же `haven::read_spss()`, авторства Хэдли Викхэма.

Исходный файл имеет такую структуру (скриншот из SPSS Output):
<img src="./pics/io_spss_1.PNG" style="width=80%">

Функции `read_sav()` и `read_spss()` пакета `haven` обладают схожим с `foreign::read.spss()` функционалом при меньшем количестве настроек. При этом эти функции несколько быстрее, а так же не имеют проблем с длинными строками. В результате импорта получается tibble-таблица (так как `haven` принадлежит экосистеме `tidyverse`).

```r
library(haven)
spss_data <- read_sav('./data/spss_example.sav')
spss_data
```

```
## # A tibble: 6 × 3
##    var1  var2                  var3
##   <dbl> <dbl>             <dbl+lbl>
## 1     3     4   1 [среднее]        
## 2     4     5  NA                  
## 3     3     5  99 [отказ от ответа]
## 4     3     5   1 [среднее]        
## 5     4     4   4                  
## 6     3     5 999 [отказ от ответа]
```

Функция не имеет настроек, как импортировать значения, для которых заданы метки, и в таблице представлены числовые значения. При необходимости получить значения метки переменных или значений необходимо идти в атрибуты колонок таблицы:

```r
str(spss_data)
```

```
## tibble [6 × 3] (S3: tbl_df/tbl/data.frame)
##  $ var1: num [1:6] 3 4 3 3 4 3
##   ..- attr(*, "label")= chr "Практичный"
##   ..- attr(*, "format.spss")= chr "F8.2"
##  $ var2: num [1:6] 4 5 5 5 4 5
##   ..- attr(*, "label")= chr "Порядочный"
##   ..- attr(*, "format.spss")= chr "F8.2"
##  $ var3: dbl+lbl [1:6]   1,  NA,  99,   1,   4, 999
##    ..@ label      : chr "Образование"
##    ..@ format.spss: chr "F8.2"
##    ..@ labels     : Named num [1:4] 1 2 99 999
##    .. ..- attr(*, "names")= chr [1:4] "среднее" "высшее" "отказ от ответа" "отказ от ответа"
```

Пакет `haven` импортирует данные в свой формат, однако полученный объект можно преобразовать в data.table:

```r
library(data.table)
setDT(spss_data)
class(spss_data)
```

```
## [1] "data.table" "data.frame"
```

У нас есть колонка `var3`, для которой в SPSS были заданы метки. В полученном формате метки хранятся в атрибутах колонки --- это что-то вроде мета-информации. Посмотрим все атрибуты колонки с помощью функции `attributes()` (иногда это проще делать через синтаксис списков и оператор `$`):

```r
# смотрим атрибуты вектора-колонки var3
attributes(spss_data[, var3])
```

```
## $label
## [1] "Образование"
## 
## $format.spss
## [1] "F8.2"
## 
## $class
## [1] "haven_labelled" "vctrs_vctr"     "double"        
## 
## $labels
##         среднее          высшее отказ от ответа отказ от ответа 
##               1               2              99             999
```

```r
# через синтаксис списков
attributes(spss_data$var3)
```

```
## $label
## [1] "Образование"
## 
## $format.spss
## [1] "F8.2"
## 
## $class
## [1] "haven_labelled" "vctrs_vctr"     "double"        
## 
## $labels
##         среднее          высшее отказ от ответа отказ от ответа 
##               1               2              99             999
```

Мы видим четыре атрибута --- метку переменной (`$label`), SPSS-формат данных (`$format.spss`), обозначение, что переменная в SPSS имеет метки значений (`$class`) и собственно вектор меток, которые используются для значений этой колонки (`$labels`).

Для того, чтобы сохранить метки значений (а не сами значения), можно создать новую колонку и в нее записать с результат применения функции `as_factor` пакета `haven` --- эта функция извлекает и сопоставляет значения и их метки.


```r
spss_data[, var4 := as_factor(var3)]
spss_data
```

```
##    var1 var2 var3            var4
## 1:    3    4    1         среднее
## 2:    4    5   NA            <NA>
## 3:    3    5   99 отказ от ответа
## 4:    3    5    1         среднее
## 5:    4    4    4               4
## 6:    3    5  999 отказ от ответа
```

Как мы видим, для значений 1, 99, 999 были проставлены метки, и они оказались в новой переменной, а не атрибутом. Для значения 4 метки не было, поэтому оно было записано именно значением.

<br>
